# php

Напишите PHP-скрипт, читающий указанный в аргументах скрипта файл и выводящий на
консоль заданное количество наиболее часто встречаемых строк.
Формат файла - \n в качестве разделителя, допустимы пустые строки. Пустые строки
необходимо пропускать. Например, для файла 1.txt со следующим содержимым:
```
a
c
b

b

c
c
c
```
`php script.php 1.txt 2`

должен вывести 2 наиболее часто встречаемые строки -

```
c: 4
b: 2
```

Предусмотрите обработку ошибок и покройте код тестами. Скрипт должен работать на Ubuntu12.04. Форматы вывода ошибок / прочие неспецифицированные в задании моменты – на ваше усмотрение.

### Для проверки решения запустить (php>=5.5.9)

```bash
composer install
php index.php count:most-freq-words 1.txt. 2
```

### Для запуска тестов (php>=7.0)
```bash
./vendor/bin/phpunit tests
```

# js

Есть такой код:
```html
<html>
<body>
    <div class="item">1</div>
    <div class="item">2</div>
    <div class="item">3</div>
    <div class="item">4</div>
    <div class="item">5</div>

    <script type="text/javascript">
        var items = document.querySelectorAll('.item');

        for (var i = 0, max = items.length; i < max ; i++) {
            var element = items[i];

            element.addEventListener('click', function() {
                console.log('you clicked on ' + i);
            });
        }
    </script>
</body>
</html>
```

Что будет, если кликнуть, например, по 3-му элементу? Поясните свой ответ и предложите улучшенный вариант js-кода

### Ответ

Выведется "you clicked on 5". Это происходит потому, что в js нет блочной области
видимости. Поэтому, когда мы кликаем, значение `i` уже равняется 5, а не тому,
что мы задумывали. Возможные решения:
```js
document.querySelectorAll('.item')
    .forEach(function (element, i) {
      element.addEventListener('click', function() {
        alert('you clicked on ' + i);
      })
    });
```
или
```js
var items = document.querySelectorAll('.item');
  
for (var i = 0, max = items.length; i < max ; i++) {
    (function (i) {
      var element = items[i];

      element.addEventListener('click', function() {
        alert('you clicked on ' + i);
      })
    })(i);
}
```

# databases

1 Есть таблицы
```
parent (id int primary key, name varchar(255))
leaf (id int primary key, parent_id integer, alias varchar(255))
```

Напишите следующие SQL - запросы:

а) Выбрать записи из parent, для которых количество записей в leaf максимально

```mysql
SELECT
  *,
  (
    SELECT count(*)
      FROM leaf l
     WHERE l.parent_id = p.id
  ) AS leaf_num
    FROM parent p
ORDER BY leaf_num DESC;
```

Этот запрос, конечно, не выводит записи из parent с максимальным количеством
записей в leaf. Этот запрос выводит записи из parent, отсортированные по убыванию
по количеству записей в leaf.

б) Выбрать 10 самых часто встречающихся значений name в parent

```mysql
  SELECT name
    FROM parent
GROUP BY name
ORDER BY COUNT(*) DESC
   LIMIT 1;
```

в) Выбрать записи из parent, для которых в leaf не существует alias,
длина которого > 5 символов. Какие индексы можно создать, чтобы ускорить
этот запрос?

```mysql
SELECT *
  FROM parent p
 WHERE NOT EXISTS (
    SELECT *
      FROM leaf l
     WHERE l.parent_id = p.id
       AND length(alias) > 5
 );
```
Индексы для ускорения
```mysql
create index leaf_parent_id_alias on leaf (parent_id, alias);
```

2 Предположим, к leaf из предыдущего примера делаются 2 вида запросов:

```mysql
select * from leaf where parent_id = ? and alias = ? и
select * from leaf where parent_id = ?
```

Какие индексы можно создать для ускорения этих запросов? Поясните свой ответ

```mysql
create index leaf_parent_id_alias on leaf (parent_id, alias);
```

Одного кластерного индекса для parent_id и alias будет достаточно, потому что
в этом индексе parent_id находится на первой позиции, что означает, что
сначала строки будут сортироваться по колонке parent_id, а затем по alias.
Поэтому второй запрос может спокойно использовать этот кластерный индекс.

# *nix

1 Пусть необходимо удалить все папки .svn в заданном каталоге и во всех его
подкаталогах. Как это можно сделать из командной строки?

```bash
find /path/to/catalog -type d -name .svn -exec rm -r {} \;
```

2 Как определить, что на машине не хватает оперативной памяти? Приведите пример
команды и комментарий, на какие параметры смотреть и как их интерпретировать

Быстро посмотреть общий объем и объем занятой/свободной физической памяти можно
в htop. Но кроме физической памяти еще нужно учитывать объем кеша. Эти параметры
можно посмотреть с помощью `free -m`:
```bash
$ free -m
             total       used       free     shared    buffers     cached
Mem:          7976       6459       1517          0        865       2248
-/+ buffers/cache:       3344       4631
Swap:         1951          0       1951
```
По выводу команды можно понять, что объем свободной физической памяти 1517 Mb,
но с учетом кеша свободно 4631 Mb. Чем больше памяти у нас закешировано, тем
лучше.

Как определить, что машине не хватает оперативной памяти? Для этого нужно
смотреть на объем памяти в свапе. Если этот объем большой, то это признак того,
что на сервере не хватает памяти. Еще нужно смотреть, как часто память свопится,
то есть записывается на жесткий диск, и наоборот. Для этого нужно использовать
команду
```bash
dev1.lax6:~]$ vmstat 1

procs -----------memory---------- ---swap-- -----io---- --system-- -----cpu-----

r  b   swpd   free   buff  cache   si   so    bi    bo   in   cs us sy id wa st

8 17 2422376 122428   2520  24436  952  676  1796   904 10360 4421 41  0 33 26  0

9 17 2423820 123372   2524  24316  732 1716   752  1792 12259 4592 43  0 25 32  0

8 17 2425844 120408   2524  25044  416 2204  1616  2264 14675 4514 43  0 36 21  0

7 19 2427004 120532   2568  25640  608 1280   764  1308 12592 4383 44  0 36 20  0

8 24 2428816 121712   2572  25688  328 1880   500  1888 13289 4339 43  0 32 25  0

```
Тут нужно смотреть на колонки si (swap in) и so (swap out), если эти значения
порядка нескольких сотен в секунду (параметр 1 для команды vmstat означает
именно замерить эти значения в течение 1 секунды), то это тоже признак того,
что серверу памяти не хватает и будут проблемы с производительностью.

3 Предположим, есть скрипт script.php, запускаемый через cron по следующему расписанию

*/10 * * * * php script.php

Допускается только 1 копия одновременно работающего script.php.

Как защититься от повторного запуска, например, на случай, если script.php не успеет отработать за ~10 минут?

Для этого нужно использовать мютекс. Алгоритм следующий:

- Скрипт проверяет наличие файла (мьютекса)
    - Если он есть, завершает свою работу
- Иначе создает файл
- Делает свою работу
- Удаляет файл